\chapter{I Johannes I et II}


\section{Intended Audience}
This is intended for students who have completed Lectio 9, 10, 11 and 12 of Latin by the Natural Method and Chapter VII of Lingua Latina Per Se Illustrata with the Colloquium. Although there is a lot of subjunctives here, they have been glossed. There are 704 words in this chapter.

\section{Text}

Quod fuit ab initiō, quod audīvimus, quod vīdimus oculīs nostrīs\footnote{\textbf{Oculīs nostrīs} = With our eyes}, quod perspeximus\footnote{\textbf{Perspeximus} = We have looked upon}, et manūs nostrae contrectāvērunt\footnote{\textbf{Contrectāvērunt} = We have handled} dē verbō vītae: et vīta manifestāta est, et vīdimus, et testāmur\footnote{\textbf{Testāmur} = We testify}, et annūntiāmus\footnote{\textbf{Annūntiāmus} = We announce} vōbīs\footnote{\textbf{Vōbīs} = To you (plural)} vītam aeternam, quae erat apud\footnote{\textbf{Apud} = With (this takes the accusative)} Patrem, et appāruit\footnote{\textbf{Appāruit} = It has appeared} nōbīs\footnote{\textbf{Nōbīs} = To us}\: quod vīdimus et audīvimus, annūntiāmus vōbīs, ut et vōs societātem habeātis nōbīscum\footnote{\textbf{Ut et vōs societātem habeātis nōbīscum} = So that you also may have society with us}, et societās nostra sit\footnote{\textbf{Sit} = It may be} cum Patre, et cum Fīliō ejus Jēsū Chrīstō. Et haec scrībimus vōbīs ut gaudeātis\footnote{\textbf{Ut gaudeātis} = So that you may be rejoice}, et gaudium vestrum\footnote{\textbf{Gaudium vestrum} = Your joy} sit plēnum\footnote{\textbf{Plēnum} = Full}. Et haec est annūntiātiō\footnote{\textbf{Annūntiātiō} = Declaration}, quam audīvimus ab eō, et annūntiāmus vōbīs: quoniam\footnote{\textbf{Quoniam} = That, since} Deus lūx est, et tenebrae in eō nōn sunt ūllae\footnote{\textbf{Ūllae} = Any}. Sī dīxerīmus quoniam societātem habēmus cum eō, et in tenebrīs ambulāmus, mentīmur\footnote{\textbf{Mentīmur} = We are lying}, et vēritātem\footnote{\textbf{Vēritātem} = The truth} nōn facimus\footnote{\textbf{Facimus} = We do}. Sī autem in lūce ambulāmus\footnote{\textbf{Ambulāmus} = We are walking} sīcut et ipse\footnote{\textbf{Ipse} = He himself} est in lūce, societātem habēmus ad invicem\footnote{\textbf{Invicem} = One another}, et sanguis\footnote{\textbf{Sanguis} = Blood} Jēsū Chrīstī, Fīliī ejus, ēmundat\footnote{\textbf{ēmundat} = It washes} nōs ab omnī peccātō. Sī dīxerīmus quoniam peccātum nōn habēmus, ipsī\footnote{\textbf{Ipsī} = The same (in this case we)} nōs sēdūcimus, et vēritās in nōbīs nōn est. Sī cōnfiteāmur\footnote{\textbf{Cōnfiteāmur} = We would confess} peccāta nostra\: fidēlis\footnote{\textbf{Fidēlis} = Faithful} est, et jūstus\footnote{\textbf{Jūstus} = Just}, ut remittat nōbīs peccāta nostra\footnote{\textbf{Ut remittat nōbīs peccāta nostra} = So that he remits to us our sins}, et ēmundet\footnote{\textbf{Ēmundet} = He cleans (This is subjunctive like remittat)} nōs ab omnī inīquitāte. Sī dīxerīmus quoniam nōn peccāvimus, mendācem\footnote{\textbf{Mendācem} = Liar} facimus eum, et verbum ejus nōn est in nōbīs. Fīliolī meī\footnote{\textbf{Fīliolī meī} = My little children}, haec scrībō vōbīs, ut nōn peccētis\footnote{\textbf{Ut nōn peccētis} = So that you may not sin}. Sed et sī quis peccāverit, advocātum\footnote{\textbf{Advocātum} = Advocate} habēmus apud Patrem, Jēsum Chrīstum jūstum\: et ipse est propitiātiō\footnote{\textbf{Propitiātiō} = Propitiation} prō\footnote{\textbf{Prō} = For} peccātīs nostrīs: nōn prō nostrīs autem tantum\footnote{\textbf{Tantum} = Only, Alone}, sed etiam prō tōtīus mundī.
 Et in hōc scīmus quoniam cognōvimus\footnote{\textbf{Cognōvimus} = We have known him (In a more experiential rather than intellectual way)} eum, sī mandāta ejus observēmus\footnote{\textbf{Observēmus} = We keep}. Quī dīcit sē\footnote{\textbf{Sē} = Himself, Itself, Herself} nōsse\footnote{\textbf{Nōsse} = To know (this is a perfect infinitive)} eum, et mandāta ejus nōn cūstōdit\footnote{\textbf{Cūstōdit} = He guards}, mendāx est, et in hōc vēritās nōn est. Quī autem servat\footnote{\textbf{Servat} = He would serve} verbum ejus, vērē\footnote{\textbf{Vērē} = Truly} in hōc cāritās\footnote{\textbf{Cāritās} = Divine Love, Agape} Deī perfecta\footnote{\textbf{Perfecta} = Fulfilled} est: et in hōc scīmus\footnote{\textbf{Scīmus} = We know} quoniam in ipsō\footnote{\textbf{In ipsō} = In him (In the same, that is, the Lord)} sumus. Quī dīcit sē in ipsō manēre\footnote{\textbf{Manēre} = To remain}, dēbet, sīcut ille\footnote{\textbf{Ille} = He} ambulāvit, et ipse ambulāre. Cārissimī\footnote{\textbf{Cārissimī} = Beloved(s)}, nōn mandātum novum\footnote{\textbf{Novum} = New} scrībō vōbīs, sed mandātum vetus\footnote{\textbf{Vetus} = Old (Vetus doesn't change its ending so it's an old commandment, or mandatum vetus)}, quod habuistis\footnote{\textbf{Habuistis} = You(plural) have had} ab initiō. Mandātum vetus est verbum, quod audīstis.Iterum\footnote{\textbf{Iterum} = Again} mandātum novum scrībō vōbīs, quod vērum est et in ipsō, et in vōbīs: quia tenebrae trānsiērunt\footnote{\textbf{Trānsiērunt} = They (or, it since tenebrae is always plural darkness) have passed away}, et vērum lūmen jam\footnote{\textbf{Jam/Iam} = Now} lūcet. Quī dīcit sē in lūce esse, et frātrem suum ōdit\footnote{\textbf{Ōdit} = He hates}, in tenebrīs est usque\footnote{\textbf{Usque} = until} adhūc\footnote{\textbf{Adhūc} = to this point}. Quī dīligit frātrem suum, in lūmine manet, et scandalum in eō nōn est.
Quī autem ōdit frātrem suum, in tenebrīs est, et in tenebrīs ambulat, et nescit\footnote{\textbf{Nescit} = He doesn't know} quō eat\footnote{\textbf{Eat} = He would go}: quia tenebrae obcaecāvērunt\footnote{\textbf{Obcaecāvērunt} = They (it) has blinded} oculōs ejus. Scrībō vōbīs, fīliolī, quoniam remittuntur vōbīs peccāta propter\footnote{\textbf{Proper} = Because} nōmen ejus. Scrībō vōbīs, patrēs, quoniam cognōvistis\footnote{\textbf{Cognōvistis} = You have thought} eum, quī ab initiō est. Scrībō vōbīs, adolēscentēs\footnote{\textbf{Adolēscentēs} = Young men}, quoniam vīcistis\footnote{\textbf{Vīcistis} = You have conquered} malignum\footnote{\textbf{Malignum} = The evil one}. Scrībō vōbīs, īnfantēs\footnote{\textbf{Īnfantēs} = Babes}, quoniam cognōvistis patrem. Scrībō vōbīs juvenēs\footnote{\textbf{Juvenēs} = Young men}, quoniam fortēs\footnote{\textbf{Fortēs} = Strong (plural)} estis\footnote{\textbf{Estis} = You are (plural)}, et verbum Deī manet in vōbīs, et vīcistis malignum. Nōlīte dīligere\footnote{\textbf{Nōlīte dīligere} = Don't Love!} mundum, neque\footnote{\textbf{Neque} = Nor} ea quae in mundō sunt. Sī quis dīligit mundum, nōn est cāritās Patrīs in eō: quoniam omne quod est in mundō, concupiscentia carnis\footnote{\textbf{Concupiscentia carnis} = Concupisence of the Flesh} est, et concupiscentia oculōrum, et superbia vītae\footnote{\textbf{Superbia vītae} = The pride of life}: quae nōn est ex Patre, sed ex mundō est. Et mundus trānsit\footnote{\textbf{Trānsit} = It passes away}, et concupiscentia ejus: quī autem facit voluntātem Deī manet in aeternum.
 Fīliolī, novissima\footnote{\textbf{Novissima} = Final} hōra\footnote{\textbf{Hōra} = Hour} est: et sīcut audīstis quia\footnote{\textbf{Quia} = Because, That} antichristus venit, et nunc antichristī multī factī sunt; unde scīmus, quia novissima hōra est. Ex\footnote{\textbf{Ex} = From} nōbīs prōdiērunt\footnote{\textbf{Prōdiērunt} = They went out}, sed nōn erant\footnote{\textbf{Erant} = They were} ex nōbīs, nam\footnote{\textbf{Nam} = Because}, sī fuissent\footnote{\textbf{Fuissent} = If they were} ex nōbīs, permānsissent\footnote{\textbf{Permānsissent} = They would have remained} utique\footnote{\textbf{Utique} = Certainly} nōbīscum: sed ut manifēstī sint\footnote{\textbf{Ut manifēstī sint} = So that they may be manifest} quoniam nōn sunt omnēs ex nōbīs. Sed vōs ūnctiōnem\footnote{\textbf{Ūnctiōnem} = Anointing} habētis ā Sānctō, et nōstis\footnote{\textbf{Nōstis} = You have known} omnia. Nōn scrīpsī\footnote{\textbf{Scrīpsī} = I have written} vōbīs quasi\footnote{\textbf{Quasi} = As if} ignōrantibus\footnote{\textbf{Ignōrantibus} = To those who are ignorant} vēritātem, sed quasi scientibus\footnote{\textbf{Scientibus} = To those knowing} eam: et quoniam omne mendācium ex vēritāte nōn est. Quis est mendāx, nisi\footnote{\textbf{Nisi} = If not} is quī negat\footnote{\textbf{Negat} = He denies} quoniam Jēsus est Chrīstus? Hic est antichristus, quī negat Patrem, et Fīlium. Omnis quī negat Fīlium, nec Patrem habet: quī cōnfitētur Fīlium, et Patrem habet.
Vōs quod audīstis ab initiō, in vōbīs permaneat\footnote{\textbf{Permaneat} = Let it remain}: sī in vōbīs permānserit\footnote{\textbf{Permānserit} = It will abide} quod audīstis ab initiō, et vōs in Fīliō et Patre manēbitis\footnote{\textbf{Manēbitis} = You will remain}. Et haec est reprōmissiō\footnote{\textbf{Reprōmissiō} = Promise}, quam ipse pollicitus est\footnote{\textbf{Ipse pollicitus est} = He has promised} nōbīs, vītam aeternam. Haec scrīpsī vōbīs dē hīs, quī sēdūcant\footnote{\textbf{Sēdūcant} = They would seduce} vōs. Et vōs ūnctiōnem, quam accēpistis ab eō, maneat\footnote{\textbf{Maneat} = Let it remain} in vōbīs. Et nōn necesse habētis ut aliquis doceat vōs\footnote{\textbf{Aliquis doceat vōs} = That anybody would teach you (That is, from the seducers, you have your knowledge from the church}: sed sīcut ūnctiō ejus docet vōs dē omnibus, et vērum\footnote{\textbf{Vērum} = True} est, et nōn est mendācium. Et sīcut docuit\footnote{\textbf{Docuit} = It taught} vōs: manēte\footnote{\textbf{Manēte} = Remain!} in eō.
 Et nunc\footnote{\textbf{Nunc} = Now}, fīliolī, manēte in eō: ut cum appāruerit\footnote{\textbf{Manēte in eō: ut cum appāruerit} = So that when he appears}, habeāmus\footnote{\textbf{Habeāmus} = Let us have} fīdūciam\footnote{\textbf{Fīdūciam} = Confidence}, et nōn cōnfundāmur\footnote{\textbf{Cōnfundāmur} = We be confounded} ab eō in adventū\footnote{\textbf{Adventū} = Coming} ejus.

 Sī scītis\footnote{\textbf{Scītis} = You (plural) know} quoniam jūstus est, scītōte\footnote{\textbf{Scītōte} = Know!} quoniam et omnis, quī facit jūstitiam, ex ipsō nātus est.


